\documentclass[a5paper,12pt,twoside,openany,oldfontcommands]{memoir}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[portuguese,latin]{babel}
\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
%\setmainfont[BoldFont = Calluna Black]{Calluna}
%\setmainfont[BoldFont = Calluna Black]{Linux Libertine O}
\setmainfont[ FontFace = {sb}{n}{Linux Libertine O Semibold},
	      FontFace = {sb}{it}{Linux Libertine O Semibold Italic},
	      BoldFont = {Linux Libertine O Bold},
              BoldItalicFont = {Linux Libertine O Bold Italic},
            ]{Linux Libertine O}
%\setmainfont[BoldFont = Mezalia Black]{Mezalia}
%\setmainfont[BoldFont = Crimson Pro Black]{Crimson Pro}
%\newfontface{\vectis}{Mezalia Initials}
%\newfontface{\vectis}{Crimson Pro}
%\newfontface{\vectis}{Calluna}
\newfontface{\vectis}{Kingthings Versalis}
%\newfontface{\justbold}{Mezalia Bold}
%\newfontface{\justbold}{Crimson Pro Bold}
%\newfontface{\justbold}{Linux Libertine O:style=Semibold}
\newfontfamily{\inglesh}{Linux Biolinum O}
%\newfontface{\inglesh}{Proza Libre Light}
%\newfontface{\inglesh}{Latin Modern Sans}
%\newfontface{\inglesh}{Calluna Sans}
%\newfontface{\inglesh}{Mezalia_Sans}
%\usepackage{parallel}
\usepackage{paracol}
\usepackage[autocompile]{gregoriotex}
\setlength{\trimtop}{0pt}
\setlength{\trimedge}{0pt}
\settypeblocksize{170mm}{115mm}{*} % Was 101mm in a5
\setulmargins{*}{*}{1.4}
\setlrmargins{*}{*}{1.2}
\setheadfoot{\onelineskip}{2\onelineskip}
\setheaderspaces{*}{.8\onelineskip}{*}
\checkandfixthelayout

\tolerance=5000
\pretolerance=3000

\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\stanzaskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}

\DeclareOldFontCommand{\sbseries}{\fontseries{sb}\selectfont}{\mathbf}
\DeclareTextFontCommand{\textsb}{\sbseries}

\setsecheadstyle{\Large\sbseries\raggedright}
\setsubsecheadstyle{\large\sbseries\raggedright}
\renewcommand\cftchapterfont{\sbseries}

\grechangestyle{translation}{\inglesh \fontsize{10}{11}\selectfont}
\newcommand\translationfont[1]{{\inglesh \fontsize{10}{11}\selectfont #1}}

\grechangestyle{initial}{\vectis \fontsize{32}{32}\selectfont}
\grechangestyle{annotation}{\tiny}

\grechangestaffsize{15}
%\greloadspaceconf{bbbspace}
\grechangedim{spacebeneathtext}{3pt}{scalable}
%\gre@createdim{spacebeneathtext}{0 cm}{scalable}%
\grechangedim{translationheight}{12pt}{scalable}
%\gre@createdim{translationheight}{0.5 cm}{scalable}%

\newcounter{versecount}
\setcounter{versecount}{0}

\newcommand{\startParallel}{\begin{paracol}{2}}
\newcommand{\stopParallel}{\end{paracol}}
\newcommand{\latin}[1]{\selectlanguage{latin}\ifnum \value{versecount}>0 \stepcounter{versecount} \theversecount .~\fi#1\switchcolumn\selectlanguage{portuguese}}
\newcommand{\vern}[1]{\translationfont{#1}\switchcolumn}

\newcommand{\gloriaao}{Glória ao Pai e a Filho e ao Espírito Santo.}
\newcommand{\assimcomo}{Assim como era no princípio, agora e sempre e por todos os séculos dos séculos. Amém.}

\setlength{\parskip}{0pt}

\columnratio{0.55}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Interlinear translation code:
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\def\latin#1{\ifnum \value{versecount}>0 \stepcounter{versecount} \makebox[0pt][r]{\theversecount .~}\fi\selectlanguage{latin}#1\selectlanguage{british}\strut\par}
%\def\vern#1{\quad \hangindent=1em \translationfont{#1\par}\par\pagebreak[3]}

%\def\startParallel{}
%\def\stopParallel{}

%\setlength{\parskip}{3pt plus 2pt minus 1pt}

\def\firstlatin#1#2#3{%
\latin{%
\noindent\begin{minipage}[t]{\ParallelLWidth}%
\lettrine{#1}{#2}#3\strut%\vspace{0.9mm}\vspace{0.13cm}%
\end{minipage}%
}%
%\vspace{-0.2cm}%
}

\def\firstvern#1#2#3{%
\vern{%
\noindent\begin{minipage}[t]{\ParallelRWidth}%
\lettrine{#1}{#2}\translationfont{#3}\strut%\vspace{0.9mm}\vspace{0.13cm}%
\end{minipage}%
}%\vspace{-0.2cm}%
}

%\newcommand\maltese{{\tiny \cruci V}\ }

%\renewcommand\Vbar{\makebox[1em][l]{\versicles v}}
%\renewcommand\Rbar{\makebox[1em][l]{\versicles r}}



\newcommand\rubrics[1]{\emph{#1}}
\newcommand\bibleref[2]{\smallskip\par\pagebreak[3]{\textbf{#1}} \hfill \textit{#2}}
\newcommand\psalm[1]{\bigskip\relax\par\pagebreak[3] ~ \hfill {\textbf{Salmo #1.}} \hfill ~\nobreak}

\title{Ad Completorium}

\chapterstyle{dash}
\nouppercaseheads

\begin{document}


\setcounter{secnumdepth}{0}

\maketitle

\tableofcontents*


\chapter{Início}
\label{beginning}

\rubrics{Todos em pé. O leitor canta: \emph{Jube Dómine\ldots}
(Se o celebrante for um sacerdote, o leitor canta \emph{Jube, domne benedicere.})}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{common/jubedomine}

%\rubrics{[If the celebrant is a priest, the lector sings \emph{Jube, domne benedicere} and bows to the priest, asking his blessing.]}

\bigskip

\rubrics{O celebrante entoa a bênção:}

\gregorioscore{common/noctem}

\eject

\rubrics{O leitor se levanta e canta a leitura breve genufletando às palavras \emph{Tu autem\ldots}:}

\bibleref{Leitura breve}{1. Pet 5:8--9}

\gresetinitiallines1
\gregorioscore{common/complineread}

\rubrics{}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{common/adjutorium}

\gregorioscore{common/quifecit}

\rubrics{Segue-se um exame de consciência, ou um Pai nosso em silêncio.}

\bigskip

\rubrics{Depois, se o celebrante é sacerdote, diz o \emph{Confiteor} inteiramente. O Coro responde com \emph{Misereátur tui.}}

\newpage

\rubrics{Se não houver sacerdote presente, todos recitam o \emph{Confiteor} da seguinte forma:}

\startParallel
\latin{Confiteor Deo omnipoténti, %\parfillskip0pt 
beátae\ Maríae\ semper Vírgini, beáto
Michaéli Archángelo, beáto Joánni Baptístae, sanctis Apóstolis Petro
et Paulo, et ómnibus Sanctis, quia peccávi nimis cogitatióne,
verbo et ópere: \textit{(percutit sibi pectus)} \textbf{mea
culpa, mea culpa, mea máxima culpa.} Ideo precor beátam Maríam semper
Vírginem, beátum Michaélem Archángelum, beátum Joánnem Baptístam,
sanctos Apóstolos Petrum et Paulum, et omnes Sanctos, oráre
pro me ad Dóminum Deum nostrum.}
\vern{Eu pecador me confesso a Deus todo-poderoso, 
à bem-aventurada sempre Virgem Maria, 
ao bem-aventurado são Miguel Arcanjo, 
ao bem-aventurado são João Batista, 
aos santos apóstolos são Pedro e são Paulo, 
e a todos os Santos, porque pequei muitas vezes, 
por pensamentos, palavras e obras, 
\emph{(bate-se por três vezes no peito)}
\textbf{por minha culpa, minha culpa, minha máxima culpa.} 
Portanto, rogo à bem-aventurada Virgem Maria, ao bem-aventurado são Miguel Arcanjo, ao bem-aventurado são João Batista, aos santos apóstolos são Pedro e são Paulo, e a todos os Santos,  que rogueis por mim a Deus Nosso Senhor.}
%\latin{}
%\vern{}
\stopParallel

%\smallskip
%\vspace{-0.5cm}

\bigskip

\rubrics{O celebrante diz em seguida:}
\startParallel
\latin{Misereátur nostri omnípotens Deus, et dimíssis peccátis
nostris, perdúcat nos ad vitam aetérnam. \Rbar . Amen.}
\vern{Que o Deus todo poderoso tenha compaixão de
nós, perdoe os nossos pecados, e nos conduza à vida eterna. \Rbar . Amém.}
\latin{Indulgéntiam, \grecross\ absolutiónem, et remissiónem peccatórum
nostrórum, tríbuat nobis omnípotens et miséricors Dóminus. \Rbar . Amen.}
\vern{Indulgência, \grecross\ absolvição, e remissão
dos nossos pecados, conceda-nos o
Senhor onipotente e misericordioso. \Rbar . Amém.}
\stopParallel

%\eject

\newpage

%\vspace{-0.3cm}
\rubrics{O celebrante então canta:}

\gregorioscore{common/converte}

%\bibleref{Ferial Tone.}{}

\gresetinitiallines1
\greannotation{\Vbar}
\gregorioscore{common/deusinadjutorium_ferial}

\chapter{Saltério}


\section{Domingos e Festas}
\label{sunday}

\rubrics{O celebrante entoa a antífona correspondente a cada dia na maior parte do ano ou Aleluia durante a Páscoa. Todos continuam a antífona. O cantor entoa o primeiro verso do salmo até o asterisco. O coro continua o verso e prossegue com o salmo.}

\gresetinitiallines1
%\grechangedim{annotationseparation}{-1pt}{scalable}
%\grechangedim{annotationraise}{3pt}{scalable}
%\greannotation{\textsc{ant.}}
%\greannotation{8 G}
\gregorioscore{Psalms/sundayantiphoninit}
%\grechangedim{annotationraise}{0pt}{scalable}


\greannotation{P. T.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschalinit}

\rubrics{}

\newpage

\psalm{4}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/sundaypsalmsinit1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/sundaypsalms1
\stopParallel

\psalm{90}

\setcounter{versecount}{1}
\gregorioscore{Psalms/sundaypsalmsinit2}

\startParallel
\input Psalms/sundaypsalms2
\stopParallel

\newpage

\psalm{133}

\gregorioscore{Psalms/sundaypsalmsinit3}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/sundaypsalms3
\stopParallel

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/sundayantiphon}

%Or, during Paschaltide:

%\greannotation{P. T.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschal}

\gresetinitiallines1

\newpage


\section{Feria II (Segunda-feira)}


\greannotation{Ant.}
\greannotation{8. G}
\gregorioscore{Psalms/mondayinitantiphon}

\greannotation{P. T.}
\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschalinit}

\bigskip

\psalm{6}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/mondaypsalmsinit1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/mondaypsalms1
\stopParallel

\newpage

\psalm{7. I}

\gregorioscore{Psalms/mondaypsalmsinit2}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/mondaypsalms2
\stopParallel

\psalm{7. II}

\gregorioscore{Psalms/mondaypsalmsinit3}


\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/mondaypsalms3
\stopParallel

%\greannotation{Ant.}
%\greannotation{8. G}
\gregorioscore{Psalms/mondayantiphon}

%Or, during Paschaltide:

%\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschal}

\gresetinitiallines1

\section{Terça-feira}


\greannotation{Ant.}
\greannotation{8. G}
\gregorioscore{Psalms/tuesdayantiphoninit}

\greannotation{P. T.}
\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschalinit}

\goodbreak

\psalm{11}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/tuesdaypsalmincipit1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/tuesdaypsalms1
\stopParallel

\psalm{12}

\gregorioscore{Psalms/tuesdaypsalmincipit2}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/tuesdaypsalms2
\stopParallel

\psalm{15}

\gregorioscore{Psalms/tuesdaypsalmincipit3}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/tuesdaypsalms3
\stopParallel

%\greannotation{Ant.}
%\greannotation{8. G}
\gregorioscore{Psalms/tuesdayantiphon}

%\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschal}

\gresetinitiallines1

\newpage

\section{Quarta-feira}

\rubrics{Tempo Pascal, refere à página \pageref{wed-pt}.}

\subsection{Fora do Tempo Pascal}

\greannotation{Ant.}
\greannotation{3. a}
\gregorioscore{Psalms/wednesdayantiphoninit}

\psalm{33. I}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/Wednesdaypsalminit1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/wednesdaypsalm1
\stopParallel


\psalm{33. II}

\gregorioscore{Psalms/Wednesdaypsalminit2}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/wednesdaypsalm2
\stopParallel

\newpage

\psalm{60}

\gregorioscore{Psalms/Wednesdaypsalminit3}


\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/wednesdaypsalm3
\stopParallel

%\greannotation{Ant.}
%\greannotation{3. a}
\gregorioscore{Psalms/wednesdayantiphon}

\gresetinitiallines1

\section{Feria V (Quinta-feira)}


\greannotation{Ant.}
\greannotation{8. G}
\gregorioscore{Psalms/thursdayantiphoninit}

\greannotation{P. T.}
\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschalinit}

\eject

\psalm{69}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/thursdaypsalminit1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/thursdaypsalm1
\stopParallel

\newpage

\psalm{70. I}

\gregorioscore{Psalms/thursdaypsalminit2}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/thursdaypsalm2
\stopParallel


\psalm{70. II}

\gregorioscore{Psalms/thursdaypsalminit3}


\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/thursdaypsalm3
\stopParallel


%\greannotation{Ant.}
%\greannotation{8. G}
\gregorioscore{Psalms/thursdayantiphon}

%Or, during Paschaltide:

%\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschal}


\gresetinitiallines1


\section{Feria VI (Sexta-feira)}

\rubrics{Tempo Pascal, refere à página~\pageref{fri-pt}.}

\subsection{Fora do Tempo Pascal.}


\greannotation{Ant.}
\greannotation{7. c}
\gregorioscore{Psalms/fridayantiphoninit}

\psalm{76. I}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/fridaypsalminit1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/fridaypsalms1
\stopParallel


\psalm{76. II}

\gregorioscore{Psalms/fridaypsalminit2}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/fridaypsalms2
\stopParallel


\psalm{85}

\gregorioscore{Psalms/fridaypsalminit3}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/fridaypsalms3
\stopParallel



%\greannotation{Ant.}
%\greannotation{7. c}
\gregorioscore{Psalms/fridayantiphon}


\gresetinitiallines1

\section{Sabbato (Sábado)}

\rubrics{Tempo Pascal, refere à página~\pageref{sat-pt}.}

\subsection{Fora do Tempo Pascal.}


\greannotation{Ant.}
\greannotation{5. a}
\gregorioscore{Psalms/saturdayantiphoninit}

\psalm{87}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/saturdaypsalminit1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/saturdaypsalms1
\stopParallel


\psalm{102. I}

\gregorioscore{Psalms/saturdaypsalminit2}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/saturdaypsalms2
\stopParallel


\psalm{102. II}

\gregorioscore{Psalms/saturdaypsalminit3}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/saturdaypsalms3
\stopParallel


%\greannotation{Ant.}
%\greannotation{5. a}
\gregorioscore{Psalms/saturdayantiphon}

\setcounter{versecount}{0}

\gresetinitiallines1

\chapter{Hino}


\rubrics{O celebrante entoa o hino em voz alta. O lado do celebrante canta o primeiro verso, depois o outro lado para o segundo verso e todos juntos para a doxologia.}

\section*{Domingos e festas menores:}

\greannotation{8.}
\gregorioscore{Hymn/telucisRegular}

\section*{Festas:}

\greannotation{4.}
\gregorioscore{Hymn/telucisFeasts}

\section*{Féria:}

\gresetinitiallines0
%\greannotation{8.}
\gregorioscore{Hymn/telucisFeria}

\gresetinitiallines1

\begin{minipage}[t]{0.56\textwidth}
	\setlength{\parskip}{4pt plus 1pt minus 1pt}
Procul recédant sómnia,\\
Et nóctium phantásmata:\\
Hostémque nostrum cómprime,\\
Ne polluántur córpora.

Praésta, Pater piíssime,\\
Patríque compar Unice,\\
Cum Spíritu Paráclito,\\
Regnans per omne saéculum.

Amen.
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.44\textwidth}
	\setlength{\parskip}{3pt plus 1pt minus 1pt}
\translationfont{Antes do fim do dia,\\
Pedimos ao Senhor;\\
Que seja o nosso guia,\\
Refúgio e protetor.

Longe da noite calma\\
Os sonhos de ilusão:\\
Não manchem corpo e alma\\
Satã e a tentação.

Louvor e glória ao Pai,\\
Ao filho seu também\\
Ao Espírito Paráclito\\
Agora e sempre. Amém.

	}
\end{minipage}

\newpage

\section{Advento:}

\rubrics{Este tom é usado desde o sábado anterior ao primeiro domingo do Advento até a noite anterior à véspera do Natal, mesmo nas festas. Mas na festa da Imaculada Conceição usa-se o tom ordinário para as festas da Santíssima Virgem Maria.}

\greannotation{2.}
\gregorioscore{Hymn/telucisAdvent}

\newpage

\section{Natal:}

\label{TLchristmas}
\rubrics{Este tom (ou a seguinte alternativa) é usado desde a véspera do Natal até o dia 4 de janeiro, mesmo no Ofício dos Santos.}

\greannotation{8.}
\gregorioscore{Hymn/telucisChristmas}

\newpage

\subsection{Jesu Redemptor omnium}

\rubrics{Esta é a melodia do hino das Vésperas do Natal}

\greannotation{1.}
\gregorioscore{Hymn/telucisChristmasVespers}

\newpage

\section{Epifania:}

\rubrics{Da véspera da Epifania no dia 5 de janeiro à Oitava da Epifania e festa do Batismo de Nosso Senhor no dia 13 de janeiro.}

\greannotation{8.}
\gregorioscore{Hymn/telucisEpiphany}

\goodbreak

%
%\section{Sagrada Família:}

%\rubrics{Para o domingo da oitava da Epifania (7-13 de fevereiro). A mesma melodia é cantada para a Epifania, mas o último verso (também conhecido como doxologia) tem um texto diferente.}

%\greannotation{8.}
%\gregorioscore{Hymn/telucisHolyFamily}

%\goodbreak


\newpage

\section{Quaresma:}

\rubrics{Este tom é usado desde a Quarta-feira de Cinzas, ou no sábado antes do primeiro Domingo da Quaresma até a sexta-feira antes do Domingo da Paixão, apenas no Ofício do Domingo e da Féria.}

\greannotation{2.}
\gregorioscore{Hymn/telucisLent}

\goodbreak

\newpage

\section{Tempo da Paixão:}

\rubrics{Este tom é usado desde o sábado anterior ao Domingo da Paixão até a quarta-feira da Semana Santa, mesmo nas festas, salvo indicação em contrário.}

\greannotation{2.}
\gregorioscore{Hymn/telucisPassiontide}

\goodbreak

\newpage

\section{Páscoa:}

\rubrics{A primeira semana da Páscoa possui seu ofício próprio, veja o apêndice na página \pageref{EasterOctave}}

\rubrics{O tom a seguir é usado do sábado in Albis (o primeiro sábado depois da Páscoa) até a terça-feira antes da Ascensão.}

\greannotation{8.}
\gregorioscore{Hymn/telucisEaster}

\goodbreak

\newpage

\section{Ascensão:}

\rubrics{Desde a noite antes da Ascensão até a sexta-feira antes de Pentecostes.}

\greannotation{4.}
\gregorioscore{Hymn/telucisAscension}

\goodbreak

\newpage

\section{Pentecostes:}

\rubrics{Da noite anterior à Pentecostes até a sexta-feira anterior ao Domingo da Santíssima Trindade.}

\greannotation{1.}
\gregorioscore{Hymn/telucisPentecost}

%\section{Corpus Christi:}

%\rubrics{}
% 1946 book says to use Christmas tune with "Jesu tibi sit gloria, Qui natus es de Virgine"
% for the whole octave
% it's in Latin though so :
% Ad completorium et Horas, Hymni cantantur in tono posito ad Horas
% in Nativitate Domini, 367, et in fine dicitur Jesu tibi sit gloria, Qui natus es de
% Virgine, per totam Octavam.  Eodem modo per octavam terminatur omnes Hymni ejusdem metri, etiam in Officio Sanctorum, nisi aliter notetur.

%\gregorioscore{Hymn/telucisCorpusChristi}

\goodbreak

\newpage

\section{Corpus Christi:}

\rubrics{O Antiphonale de 1918 e o Liber de 1946 dizem para usar o tom do Natal (página \pageref{TLchristmas}) para a festa de Corpus Christi.}


\section{Sagrado Coração:}

\rubrics{Canta-se desde as vésperas da festa e durante a própria festa.}

\greannotation{3.}
\gregorioscore{Hymn/telucisSacredHeart}

\goodbreak

\newpage

\section{Cristo Rei:}

\rubrics{Esta é a mesma melodia de Pentecostes com uma doxologia diferente. Canta-se no Sábado e no Domingo.}

\greannotation{1.}
\gregorioscore{Hymn/telucisChristusRex}

\newpage

\section{Bem-aventurada Virgem Maria:}

\greannotation{2.}
\gregorioscore{Hymn/telucis_bvm}


\chapter{Capítulo e Responsório}

\rubrics{O celebrante canta o Capítulo:}

\gregorioscore{common/tuautem}


\newpage

\textbf{Responsório durante o ano:}

\rubrics{O cantor entoa o Responsório e o Versículo.}


\gregorioscore{common/inmanus_duringyear}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{common/custodi}

\rubrics{Durante o Tempo da Paixão o Glória Patri no responsório é omitido.}

\bigskip

\textbf{Responsório durante o Advento:}

\gresetinitiallines1
\gregorioscore{common/inmanus_advent}


\Vbar. Custódi nos\ldots

%\gresetinitiallines0
%\gregorioscore{common/custodi_advent}


\bigskip

\textbf{Responsório durante a Páscoa:}

\gresetinitiallines1
\gregorioscore{common/inmanus_paschal}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{common/custodi_paschal}


%\chapter{The Canticle and Collect}
\chapter{Cântico e Oração}

\rubrics{O celebrante entoa o \emph{Salva nos.}}


\gresetinitiallines1
\greannotation{Ant.}
\greannotation{3. a.}
\gregorioscore{common/salvanosinit}

\newpage

\rubrics{O cantor entoa o \emph{Nunc dimittis.}}

\label{canticle}
\bibleref{Cantico de Simeão.}{Lc 2.}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{common/nuncdimittis}

\newpage

\gresetinitiallines1
\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{common/salvanos}

%\newpage

\section{Oração}
\label{collect}


\rubrics{Se o celebrante é sacerdote, canta \emph{Dominus vobiscum,} e o coro responde \emph{Et cum spiritu tuo.} Caso contrário, o celebrante canta \emph{Domine exaudi} como abaixo.}

\startParallel
\latin{\Vbar . Dómine, exáudi oratiónem meam.}
\vern{Ó Senhor, escutai a minha oração.}
\latin{\Rbar . Et clamor meus ad te véniat.}
\vern{E chegue até Vós o meu clamor.}
\latin{Orémus.}
\vern{Oremos}
\latin{Vísita, quæsumus, Dómine, habitatiónem istam, et omnes insídias inimíci ab ea lónge repélle: \dag\ Ángeli tui sancti hábitent in ea, qui nos in pace custódiant; * et benedíctio tua sit super nos semper.
Per Dóminum nostrum Jesum Christum, Filium tuum: \dag\ qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti Deus, * per ómnia saécula sæculórum. }
\vern{Visita, Senhor, esta casa e afasta as ciladas do inimigo; habitem nela os teus anjos, que nos guardem em paz, e tua benção permaneça conosco para sempre.
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, Vosso Filho, que convosco vive e reina na unidade do Espírito Santo, Deus, por todos os séculos dos séculos. R. Amém.}

\latin{\Rbar . Amen.}
\vern{Amen.}
\latin{\Vbar . Dómine, exáudi oratiónem meam.}
\vern{Ó Senhor, escutai a minha oração.}
\latin{\Rbar . Et clamor meus ad te véniat.}
\vern{E chegue até Vós o meu clamor.}

\stopParallel

\rubrics{O cantor canta:}

\gresetinitiallines0

\gregorioscore{common/benedicamus-domino}

\rubrics{O celebrante dá a bênção:}

\gregorioscore{common/benedicat}

\gresetinitiallines1

\rubrics{Em seguida, o celebrante entoa a Antífona Mariana própria do tempo: \emph{Alma Redemptoris Mater} para o Advento e o Natal até 1\textsuperscript{o} de fevereiro, p. \pageref{almaredem}; \emph{Ave Regina Caelorum} para a Purificação de Nossa Senhora (2 de fevereiro) à Quarta-feira Santa, p. \pageref{averegina}; \emph{Regina Caeli} para a Páscoa, p. \pageref{reginacaeli} e por último a \emph{Salve Regina,} p. \pageref{salveregina}.}

\rubrics{Fora do tempo pascal, de segunda a sexta-feira, com exceção para festas maiores, todos, exceto o Oficiante, agora se ajoelham para a Antífona Mariana Final. Nas noites de sábado e domingo, todos continuam em pé. Durante a Páscoa, todos ficam em pé todas as noites para a Regina coeli. O Oficiante fica em pé e entoa a Antífona Mariana aplicável de acordo com o Tempo, após o que, ele também se ajoelha se for de segunda a sexta-feira fora do tempo pascal. Todos continuam cantando a Antífona Mariana sem alternâncias.}

Cada Antífona Mariana tem um tom solene e um tom simples. O Tom Solene é cantado em todas as noites de sábado e domingo, em todas as Festas de Primeira e Segunda Classe (quando o Ofício é da Festa), e em cada noite durante as oitavas de Natal e Pentecostes. O tom simples é cantado em todos os outros dias, inclusive em todos os dias feriais de qualquer categoria (por exemplo, Quarta-feira de Cinzas, dias de semana da Semana Santa).

Terminada a antífona mariana, o Cantor diz o versículo aplicável e todos fazem a resposta correspondente. Então o Oficiante se levanta e diz a oração à qual todos respondem Amém.

O Oficiante diz em voz baixa, recto tono, o \emph{Divinum auxilium}\ldots todos fazem o sinal da cruz e respondem Amém.

Assim terminam as Completas.

\chapter{Antífonas Marianas}

\section{Advento e Natal}
\label{almaredem}
\bibleref{Tom solene:}{}

\greannotation{Ant.}
\greannotation{5.}
\gregorioscore{MarianAntiphons/an--alma_redemptoris--solesmes}

\bibleref{Tom simples:}{}

\greannotation{5.}
\gregorioscore{MarianAntiphons/an--alma_redemptoris--simple}

\begin{verse}
\translationfont{Mãe nutriz do Redentor, que sois a sempre aberta porta do céu, e estrela do mar,\\
ajudai o vosso povo caído que quer levantar-se. Vós que gerastes, com admiração\\
da natureza, o vosso santo Criador; Virgem antes e depois, que da boca de Gabriel\\
recebestes o “Ave”, tende misericórdia dos pecadores

	}
\end{verse}

\rubrics{No Advento :}

\startParallel
\latin{\Vbar . Angelus Dómini nuntiávit Maríae.}
\vern{O Anjo do Senhor anunciou a Maria.}
\latin{\Rbar . Et concépit de Spíritu Sancto.}
\vern{E Ela concebeu do Espírito Santo.}
\latin{Orémus.}
\vern{Oremos.}
\latin{Grátiam tuam, quaésumus Dómine, méntibus nostris infúnde : \dag \ ut qui, Angelo nuntiánte, Christi Fílii tui Incarnatiónem cognóvimus, * per passiónem ejus et crucem ad resurrectiónis glóriam perducámur.  Per éumdem Christum Dóminum nostrum. \Rbar . Amen.}
\vern{Infundi, Senhor, Vos suplicamos, a vossa graça em nossas almas, para que nós, que pela anunciação do Anjo conhecemos a Encarnação do vosso Filho, sejamos conduzidos à glória da ressurreição pela sua Paixão e Cruz. Pelo mesmo Jesus Cristo Senhor Nosso. Amém.}
\latin{\Vbar . Divínum auxílium \grecross\ máneat semper nobíscum. \Rbar . Amen.}
\vern{Que o divino auxílio permaneça sempre conosco. Amém.}
\stopParallel


\bigskip

\rubrics{De 24 de Dezembro à 1\textsuperscript{o} de Fevereiro :}

\startParallel
\latin{\Vbar . Post partum Virgo invioláta permansísti.}
\vern{Depois do parto, Virgem, permaneceste inviolada.}
\latin{\Rbar . Dei Génitrix, intercéde pro nobis.}
\vern{Mãe de Deus, intercedei por nós.}
\latin{Orémus.}
\vern{Oremos}
\latin{Deus, qui salutis aetérnae, beátae \ Maríae\ virginitáte fecúnda, humáno géneri praémia praestitísti : \dag \ tríbue, quaésumus; ut ipsam pro nobis intercédere sentiámus, * per quam merúimus auctórem vitae\ suscípere, Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum. \Rbar . Amen}
\vern{Deus, que prestastes ao gênero humano o prêmio da salvação eterna, pela fecunda virgindade da bem-aventurada Maria, dai, pedimos, que a sintamos interceder por nós, por quem merecemos receber o autor da vida, nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho. Amém.}
\latin{\Vbar . Divínum auxílium \grecross\ máneat semper nobíscum. \Rbar . Amen.}
\vern{Que o divino auxílio permaneça sempre conosco. Amém.}
\stopParallel

%\startParallel
%\latin{\Vbar . Divínum auxílium máneat semper nobíscum.}
%%\vern{May the divine assistance remain always with us.}
%\latin{\Rbar . Amen.}
%\vern{Amen.}
%\stopParallel

\newpage

\section{Quaresma}
\label{averegina}


\rubrics{De 2 de fevereiro à Quarta-feira Santa.}

\bibleref{Tom solene:}{}

\greannotation{Ant.}
\greannotation{6.}
\gregorioscore{MarianAntiphons/averegina_solemn}

\bibleref{Tom simples:}{}

\greannotation{6.}
\gregorioscore{MarianAntiphons/averegina}

\begin{verse}
\translationfont{
	Ave, ó Rainha dos Céus, Ave ó Senhora dos Anjos.\\
	Salve, ó raiz, salve ó porta por onde veio ao mundo a luz salvadora.\\
	Exultai, ó Virgem gloriosa, de beleza sem igual.\\
	Eu Vos saúdo, ó formosura soberana, rogai a Cristo por nós.

	}
\end{verse}

\startParallel
\latin{\Vbar . Dignáre me laudáre te, Virgo sacráta.}
\vern{Dignai-Vos aceitar, Senhora, os meus louvores.}
\latin{\Rbar . Da mihi virtútem contra hostes tuos.}
\vern{E dai-me coragem para combater os vossos inimigos.}
\latin{Orémus.}
\vern{Oremos.}
\latin{Concéde, miséricors Deus, fragilitáti nostrae\ prae\-sí\-dium : \dag \ 
ut qui sanctae\ Dei Genitrícis memóriam ágimus, * 
intercessiónis ejus auxílio, a nostris iniqui\-tá\-tibus resurgámus.
Per eúmdem Christum Dóminum nostrum.
\Rbar . Amen.}
\vern{Concedei, misericordioso Deus, proteção à nossa fragilidade; para, ao honrarmos a memória da Santa Mãe de Deus, com o auxílio de sua intercessão, ressurjamos de nossas iniquidades. Pelo mesmo Cristo, Senhor nosso.}
\latin{\Vbar . Divínum auxílium \grecross\ máneat semper nobíscum. \Rbar . Amen.}
\vern{Que o divino auxílio permaneça sempre conosco. Amém.}
\stopParallel

%\startParallel
%\latin{\Vbar . Divínum auxílium máneat semper nobíscum.}
%\vern{May the divine assistance remain always with us.}
%\latin{\Rbar . Amen.}
%%\vern{Amen.}
%\stopParallel

\newpage

\section{Páscoa}
\label{reginacaeli}

\rubrics{Do Domingo de Páscoa ao Sábado depois de Pentecostes.}

\bibleref{Tom solene:}{}

\greannotation{Ant.}
\greannotation{6.}
\gregorioscore{MarianAntiphons/ReginaCaeli-solemn}

\bibleref{Tom simples:}{}

\greannotation{6.}
\gregorioscore{MarianAntiphons/reginacaeli}

\begin{verse}
\translationfont{
Rainha do Céu, alegrai-Vos, Aleluia!\\
Porque Aquele que merecestes trazer em vosso ventre, Aleluia! \\
Ressuscitou como disse, Aleluia! \\
Rogai por nós a Deus, Aleluia!

}
\end{verse}

\startParallel
\latin{\Vbar . Gaude et laetáre Virgo María, allelúia.}
\vern{Alegrai-Vos e exultai, ó Virgem Maria, Aleluia!}
\latin{\Rbar . Quia surréxit Dóminus vere, allelúia.}
\vern{Porque o Senhor ressuscitou verdadeiramente, Aleluia!}
\latin{Orémus.}
\vern{Oremos}
\latin{Deus, qui per resurrectiónem Fílii tui Dómini
 nostri Jesu Christi mundum laetificáre dignatus es : \dag \ 
praesta, quaesumus; ut per ejus Genitrícem 
Vírginem Maríam, * perpétuae\ capíamus
 gáudia vitae. Per eúmdem Christum Dóminum nostrum. \Rbar . Amen.}
\vern{Ó Deus, que Vos dignastes alegrar o mundo com a Ressurreição do vosso Filho, Nosso Senhor Jesus Cristo, concedei-nos, Vos suplicamos, a graça de alcançarmos pela proteção da Virgem Maria, Sua Mãe, a glória da vida eterna. Pelo mesmo Cristo Nosso Senhor. Amém.}
\latin{\Vbar . Divínum auxílium \grecross\ máneat semper nobíscum. \Rbar . Amen.}
\vern{Que o divino auxílio permaneça sempre conosco. Amém.}
\stopParallel

%\startParallel
%\latin{\Vbar . Divínum auxílium máneat semper nobíscum.}
%\vern{May the divine assistance remain always with us.}
%\latin{\Rbar . Amen.}
%\vern{Amen.}
%\stopParallel

\newpage

\section{Durante o ano:}
\label{salveregina}

\rubrics{Do Domingo da Trindade ao Sábado antes do primeiro Domingo do Advento.}

\bibleref{Tom solene:}{}

\greannotation{Ant.}
\greannotation{1.}
\gregorioscore{MarianAntiphons/salveregina_solemn}

\bibleref{Tom simples:}{}

\greannotation{5.}
\gregorioscore{MarianAntiphons/salveregina}

\begin{verse}
\translationfont{
Salve, Rainha, Mãe de misericórdia,\\
	vida, doçura e esperança nossa, salve!\\
	A vós bradamos, os degredados filhos de Eva;\\
	a vós suspiramos, gemendo e chorando neste vale de lágrimas.\\
	Eia, pois advogada nossa, esses vossos olhos misericordiosos a nós volvei;\\
	e depois deste desterro nos mostrai Jesus, bendito fruto do vosso ventre,\\
	ó clemente, ó piedosa, ó doce sempre Virgem Maria.

}
\end{verse}

\startParallel
\latin{\Vbar . Ora pro nobis sancta Dei Génitrix.}
\vern{Rogai por nós, santa Mãe de Deus.}
\latin{\Rbar . Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.}
\vern{Para que sejamos dignos das promessas de Cristo.}
\latin{Orémus.}
\vern{Oremos.}
\latin{Omnípotens sempitérne Deus, qui gloriósae Vírginis Matris Maríae
corpus et ánimam, ut dignum Fílii tui habitáculum éffici mererétur,
Spíritu Sancto cooperánte praeparásti : \dag \  da, ut cujus 
commemoratióne laetámur, * ejus pia intercessióne ab
instántibus malis et a morte perpétua liberémur.
Per eúmdem Christum Dóminum nostrum. \Rbar . Amen.}
\vern{Deus eterno e todo-poderoso, que, pela cooperação do Espírito Santo, preparastes a alma e o corpo de Maria, gloriosa Virgem e Mãe, para ser um merecedor e digno habitáculo de vosso Filho; concedei que sejamos livres dos males presentes e da morte perpétua, pela pia intercessão daquela que comemoramos alegremente. Pelo mesmo Cristo, nosso Senhor. Amém.}
\latin{\Vbar . Divínum auxílium \grecross\ máneat semper nobíscum. \Rbar . Amen.}
\vern{Que o divino auxílio permaneça sempre conosco. Amém.}
\stopParallel


%\startParallel
%\latin{\Vbar . Divínum auxílium máneat semper nobíscum.}
%\vern{May the divine assistance remain always with us.}
%\latin{\Rbar . Amen.}
%\vern{Amen.}
%\stopParallel


\appendix


\chapter{Tríduo Santo}

\rubrics{Na Quinta-feira Santa, as Completas devem ser celebradas depois de despojados os altares, e na Sexta-feira Santa em algum momento depois da Solene Liturgia. Nenhuma vela deve ser acesa e não deve haver canto. No Sábado Santo, as Completas são celebradas apenas por aqueles que não participaram da Vigília.}

\rubrics{Quem preside dê um sinal para que se inicie o exame de consciência, se for de costume, e a Hora começa simplesmente com o \emph{Confiteor, Misereatur} e \emph{Indulgentiam} em um tom monótono.}

\rubrics{O primeiro salmo é simplesmente iniciado (\emph{Cum invocarem} p. 6). Não há antífonas, e o \emph{Glória Patri} é omitido. A voz cai um tom inteiro na última sílaba de cada versículo dos salmos.}

\rubrics{Após os três salmos, o Cântico \emph{Nunc dimittis} é recitado da mesma maneira, sem antífonas, voz baixa na última sílaba.}

\startParallel
\latin{Nunc dimíttis servum tuum Dómine * secúndum verbum tuum in pace.}
\vern{Now, O Lord, thou dost dismiss thy servant in peace according to thy word.}
\latin{Quia vidérunt óculi mei * salutáre tuum.}
\vern{Because my eyes have seen thy salvation.}
\latin{Quod parásti * ante fáciem ómnium populórum.}
\vern{Which you have prepared before the face of all peoples.}
\latin{Lumen ad revelatiónem géntium * et glóriam plebis tuae Israël.}
\vern{A light to the revelation of the Gentiles and the glory of your people, Israel.}
\stopParallel


\bigskip

\bibleref{Ant.}{(Filipenses 2:8--9.)}

\rubrics{Na Quinta-feira Santa, todos se ajoelham e recitam juntos o seguinte:}

\startParallel
\latin{Christus factus est pro nobis obédiens usque ad mortem.}
\vern{Cristo foi feito por nós obediente até a morte.}
\stopParallel

\rubrics{Na Sexta-feira Santa é dito em lugar disto:}

\startParallel
\latin{Christus factus est pro nobis obédiens usque ad mortem, mortem autem crucis.}
\vern{Cristo foi feito por nós obediente até a morte, morte de cruz.}
\stopParallel

\rubrics{No Sábado Santo:}

\startParallel
\latin{Propter quod et Deus exaltavit illum et dedit illi nomen, quod est super omne nomen.}
\vern{Por isso Deus o exaltou
    à mais alta posição
e lhe deu o nome que está acima de todo nome.}
\stopParallel


\rubrics{Todos dizem o Pater Noster silenciosamente}

\rubrics{A Coleta é dita sem \emph{Orémus} abaixando novamente a voz na última sílaba como nos salmos.}

\startParallel
\latin{Vísita, quæsumus, Dómine, habitatiónem istam, et omnes insídias inimíci ab ea lónge repélle: \dag\ Ángeli tui sancti hábitent in ea, qui nos in pace custódiant; * et benedíctio tua sit super nos semper.}
\vern{Visita, Senhor, esta casa e afasta as ciladas do inimigo; habitem nela os teus anjos, que nos guardem em paz, e tua benção permaneça conosco para sempre.}
\stopParallel

\rubrics{A conclusão \emph{Per Dominum.} é dita silenciosamente na Quinta e Sexta-feira, mas em voz alta no Sábado. Todos então se levantam e saem em silêncio.}


\chapter{Oitava de Páscoa}
\label{EasterOctave}

\rubrics{Comece no início pág. \pageref{beginning} até o \emph{Deus in adjutorium.}}

\rubrics{Pule a antífona e vá direto aos Salmos de Domingo: \emph{Cum invocárem} p. \pageref{sunday}}

\rubrics{Finalize com este quádruplo Aleluia:}

\gresetinitiallines1
\greannotation{Ant.}
\greannotation{8.}
\gregorioscore{Psalms/octavealleluia}


\rubrics{Então direto para o Cântico sem antífona:}

\gregorioscore{Canticle/easteroctavenunc}

\greannotation{Ant.}
\greannotation{2.}
\gregorioscore{Canticle/an--haec_dies--solesmes}

\rubrics{Em seguida, a Coleta como de costume, com tudo o que se segue.}

\startParallel
\latin{\Vbar . Dómine, exaudi oratiónem meam.}
\vern{Ó Senhor, escutai a minha oração.}
\latin{\Rbar . Et clamor meus ad te véniat.}
\vern{E chegue até Vós o meu clamor.}
\latin{Orémus. Vísita, quæsumus, Dómine, habitatiónem istam, et omnes insídias inimíci ab ea lónge repélle: \dag\ Ángeli tui sancti hábitent in ea, qui nos in pace custódiant; * et benedíctio tua sit super nos semper.
Per Dóminum nostrum Jesum Christum, Filium tuum: \dag\ qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti Deus, * per ómnia saécula sæculórum. \Rbar . Amen.}
\vern{Visita, Senhor, esta casa e afasta as ciladas do inimigo; habitem nela os teus anjos, que nos guardem em paz, e tua benção permaneça conosco para sempre.
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, Vosso Filho, que convosco vive e reina na unidade do Espírito Santo, Deus, por todos os séculos dos séculos. Amém.}
\latin{\Vbar . Dómine, exaudi oratiónem meam.}
\vern{Ó Senhor, escutai a minha oração.}
\latin{\Rbar . Et clamor meus ad te véniat.}
\vern{E chegue até Vós o meu clamor.}
\latin{\Vbar . Benedicámus Dómino. \Rbar . Deo grátias.}
\vern{Bendigamos ao Senhor. Graças a Deus.}
\latin{Benedícat et custódiat nos omnípotens et miséricors Dóminus, \grecross Pater, et Fílius, et Spíritus Sanctus. \Rbar . Amen.}
\vern{Abençoe e nos guarde o Senhor onipotente e misericordioso, ✠ Pai, e Filho e Espírito Santo. Amém.}
\stopParallel

\rubrics{Depois Regina Caeli, p. \pageref{reginacaeli}.}

\chapter{Salmodia Pascal}

\rubrics{A maioria dos salmos já usa o modo 8G, exceto Quarta-feira, Sexta-feira e Sábado. Os salmos a seguir têm as mesmas palavras, mas todos mudados para 8G.}


\section{Quarta-feira no Tempo Pascal}
\label{wed-pt}

\greannotation{P. T.}
\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschalinit}


\psalm{33. I}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/wednesdayeasterpsalm1init}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/wednesdayeasterpsalm1
\stopParallel

\newpage

\psalm{33. II}

\gregorioscore{Psalms/wednesdayeasterpsalm2init}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/wednesdayeasterpsalm2
\stopParallel


\psalm{60}

\gregorioscore{Psalms/wednesdayeasterpsalm3init}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/wednesdayeasterpsalm3
\stopParallel



%Or, during Paschaltide:

%\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschal}

\section{Sexta-feira no Tempo Pascal}
\label{fri-pt}

\gresetinitiallines1
\greannotation{P. T.}
\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschalinit}

\psalm{76. I}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/fridayeasterps1v1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/fridayeasterps1vv
\stopParallel



\psalm{76. II}

\gregorioscore{Psalms/fridayeasterps2v1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/fridayeasterps2vv
\stopParallel


\psalm{85}

\gregorioscore{Psalms/fridayeasterps3v1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/fridayeasterps3vv
\stopParallel



%Or, during Paschaltide:

%\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschal}

\gresetinitiallines1

\section{Sábado no Tempo Pascal}
\label{sat-pt}

\greannotation{P. T.}
\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschalinit}

\psalm{87}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/saturdayeasterpsalminit1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/saturdayeasterpsalm1
\stopParallel


\psalm{102. I}

\gregorioscore{Psalms/saturdayeasterpsalminit2}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/saturdayeasterpsalm2
\stopParallel

\newpage

\psalm{102. II}

\gregorioscore{Psalms/saturdayeasterpsalminit3}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/saturdayeasterpsalm3
\stopParallel


%Or, during Paschaltide:

%\greannotation{Ant.}
\gregorioscore{Psalms/alleluiapaschal}

\setcounter{versecount}{0}


\gresetinitiallines1


\chapter{Comemoração dos fiéis defuntos}

\rubrics{O início habitual das Completas é omitido hoje, e a Hora começa a partir do \emph{Confiteor, Misereatur} e \emph{Indulgentiam}. Os seguintes salmos são recitados diretamente sem antífona.}

\rubrics{\emph{Gloria Patri} não é dito, mas é substituída por \emph{Requiem aeternam} como mostrado. Qualquer um dos dois tons pode ser usado. Aqui eu imprimi apenas o segundo como no Liber Usualis.}



\psalm{122}

\gresetinitiallines0
\gregorioscore{Psalms/allsouls1v1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/allsouls1vv
\stopParallel


\psalm{141}

\gregorioscore{Psalms/allsouls2v1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/allsouls2vv
\stopParallel


\psalm{142}

\gregorioscore{Psalms/allsouls3v1}

\setcounter{versecount}{1}
\startParallel
\input Psalms/allsouls3vv
\stopParallel

\section*{Canticle}

\gregorioscore{Canticle/allsoulsv1}

%\setcounter{versecount}{1}
%\startParallel
%\input Canticle/allsoulsvv
%\stopParallel



\setcounter{versecount}{0}


\rubrics{Todos se ajoelham para recitar silenciosamente o \emph{Pater noster,} concluindo com:}

\startParallel
\latin{\Vbar . Et ne nos indúcas in tentatiónem.}
\vern{E não nos deixeis cair em tentação.}
\latin{\Rbar . Sed líbera nos a malo.}
\vern{Mas livrai-nos do mal.}
\latin{\Vbar . A porta ínferi.}
\vern{Da porta do inferno.}
\latin{\Rbar . Erue, Dómine, ánimas eórum.}
\vern{Livre, Senhor, as suas almas.}
\latin{\Vbar . Requiéscant in pace.}
\vern{Descansem em paz.}
\latin{\Rbar . Amen.}
\vern{Amém.}
\latin{\Vbar . Dómine, exaudi oratiónem meam.}
\vern{Senhor, escutai a minha oração.}
\latin{\Rbar . Et clamor meus ad te véniat.}
\vern{E chegue até Vós o meu clamor.}
\latin{Oremus.}
\vern{Oremos.}
\latin{Propitiáre, quaésumus, Dómine, animábus ómnium famulórum famularúmque tuárum, pro quibus majestátem tuam supplíciter exorámus: \dag\ ut, per haec piae deprecatiónis offícia, * perveníre mereántur ad réquiem sempitérnam. Per Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum, \dag\ qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti Deus, * per ómnia saécula saeculórum.} 
\vern{Compadece-Te, Senhor, das almas dos teus servos e servas, pelas quais pedimos instantemente: faze que alcancem por estas pias orações o descanso e o repouso eterno. Por Nosso Senhor Jesus Cristo Vosso Filho, que convosco vive e reina na unidade do Espírito Santo, Deus, por todos os séculos dos séculos.}
\latin{\Rbar . Amen.}
\vern{Amém.}
\latin{\Vbar . Réquiem ætérnam dona eis Dómine.}
\vern{Dai-lhes, Senhor, o descanso eterno.}
\latin{\Rbar . Et lux perpétua lúceat eis.}
\vern{E a luz perpétua os ilumine.}
\latin{\Vbar . Requiéscant in pace.}
\vern{Descansem em paz.}
\latin{\Rbar . Amen.}
\vern{Amém.}
\stopParallel

\rubrics{Assim terminam as Completas, nada mais é acrescentado.}

%page 1742 Liber Usualis



\end{document}
